---
title: >-
    شمارهٔ ۲۳
---
# شمارهٔ ۲۳

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>زهی دمادم به بوی زلفت مذاق خوش دماغ من تر</p></div>
<div class="m2"><p>مرا زمانی مباد بیرون خیالت از دل هوایت از سر</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>زلال وصلت شراب کوثر حریم کویت فضای جنت</p></div>
<div class="m2"><p>بلای هجرت عذاب دوزخ شب فراقت صباح محشر</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>تویی بتان را شکسته رونق گل از تو برده هزار خجلت</p></div>
<div class="m2"><p>گلی تو اما گل سخن گو بتی تو اما بت سمنبر</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>بدور حسنت شده فسانه به بت پرستی هزار مؤمن</p></div>
<div class="m2"><p>بتیغ عشقت بریده الفت به طاعت بت هزار کافر</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>دل من از تو بی خود تو فارغ از من ز هجر مردم چه چاره سازم</p></div>
<div class="m2"><p>نه با من الفت ترا مناسب نه بی تو طاقت مرا میسر</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>نکرده رحمی بچشم پر خون بجان محزون ز ما نهفتی</p></div>
<div class="m2"><p>دو لعل خندان دو زلف پیچان دو چشم فتان دو روی زیور</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>بدان امیدی که باز آیی بماند ما را در انتظارت</p></div>
<div class="m2"><p>دو دست در دل دو پای در گل دو چشم در ره دو گوش بر در</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>تویی ربوده ز عاشقان دل بدل ربایی نموده هر دم</p></div>
<div class="m2"><p>لب در افشان در درخشان قد خرامان خط معنبر</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>منم گزیده ره ملامت بدور حسنت شده فسانه</p></div>
<div class="m2"><p>بچشم گریان بجسم عریان بجان سوزان بحال مضطر</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>ز روی سرعت سرشگ گلگون بروی زردم بریده صد جو</p></div>
<div class="m2"><p>چو می نویسد بیان حالم صحیفه را کشیده مضطر</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>تویی کشیده بصید هر دل بقصد هر سر بزجر هر تن</p></div>
<div class="m2"><p>به بی وفایی ز غمزه تیری ز عشوه تیغ و ز مار خنجر</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>مرا فتاده بفکر آن رخ بیاد آن قد ببوی آن خط</p></div>
<div class="m2"><p>به بی قراری دلی پر آتش سری ببالین تنی به بستر</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>بسوخت اختر ز آتش کان بر آمد از دل شب فراقت</p></div>
<div class="m2"><p>کنون فلک را شدست زینت شراره آن بجای اختر</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>چنین که در من ز شمع رویت فتاد آتش کشید شعله</p></div>
<div class="m2"><p>چنین که اشکم ز شدت غم نمود طغیان گذشت از سر</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>اگر نیابد نم سرشکم مدام نقصان ز آتش دل</p></div>
<div class="m2"><p>و گر نریزد همیشه آبی بر آتش دل ز دیده تر</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>ز سیل اشکم به نیم قطره برآید از جا بسیط غبرا</p></div>
<div class="m2"><p>ز برق آهم بیک شراره بریزد از هم سپهر اخضر</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>ز برق آن جهان فروزم تراست شامی چو صبح روشن</p></div>
<div class="m2"><p>ز هجر زلف سیاه کارت مراست روزی بشب برابر</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>ز درد عشقت ضعیف و زارم بچاره سازی کسی ندارم</p></div>
<div class="m2"><p>امیدوارم که بر گشاید گره ز کارم امام اظهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>امام بر حق ولی مطلق امین قران گزین انسان</p></div>
<div class="m2"><p>امیر مردان شه خراسان علی موسی رضای جعفر</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>خجسته ذاتی که گر نبودی اساس هستی بنای ذاتش</p></div>
<div class="m2"><p>نبودی الفت پی تناسل ز هفت آبا بچار مادر</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>امانت دین ز بهر تمکین بدو سپرده شه ولایت</p></div>
<div class="m2"><p>ولایت حق بارث شرعی بدو رسیده ز شاه قنبر</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>طریق علمش کشیده راهی ز هفت دریا بچار منبع</p></div>
<div class="m2"><p>نسیم خلقش کشوده عطری ز هشت گلشن بهفت کشور</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>ز انتساب بارتفاعش عرب موفق بخط اوفی</p></div>
<div class="m2"><p>ز فیض طوف حریم کویش عجم مشرف بحج اکبر</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>بشاه انجم اگر ندادی قبول مهرش لوای نصرت</p></div>
<div class="m2"><p>نکشتی او را خلاف عادت به بی سپاهی جهان مسخر</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>هزار باره بقدر برتر غلامی او ز پادشاهی</p></div>
<div class="m2"><p>کسی که یابد قبول گردد بدرگه او کمینه چاکر</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>نمی نشیند بخاک ذلت نمی دهد دل بتخت خاقان</p></div>
<div class="m2"><p>نمی گزیند ره مذلت نمی نهد سر بتاج قیصر</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>ز معجزاتش غریب نقلی بیاد دارم ادا نمایم</p></div>
<div class="m2"><p>کز استماعش دل و دماغت سرور یابد شود معطر</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>چنین شنیدم که بود روزی کنار بحری پی معیشت</p></div>
<div class="m2"><p>ز مخلصان رضا جوانی فقیر حالی بسی محقر</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>ارادت حق بچهره او در سعادت گشود ناگه</p></div>
<div class="m2"><p>ز خلق آبی یکی برون شد ز بحر آمد بجانب بر</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>گرفت او را جوان مسکین باحتیاطش ببست محکم</p></div>
<div class="m2"><p>اسیر آبی در آن عقوبت بکرد زاری که ای برادر</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>ز بستن من چه نفع جویی مرا رها کن روم بدریا</p></div>
<div class="m2"><p>بر تو آرم ز قعر دریا برسم تحفه هزار گوهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>جواب دادش که حاش لله بدین فریبت کجا گذارم</p></div>
<div class="m2"><p>و گر گذارم محال باشد که پیشم آیی تو باری دیگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>اسیر آبی قسم بنام شه خراسان بخورد و گفتا</p></div>
<div class="m2"><p>که نیست در من خلاف پیمان بدین یمینم بدار باور</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>ز روی حیرت سوال کردش که ای نبوده میان انسان</p></div>
<div class="m2"><p>چه می شناسی که کیست آن شه ترا سوی او که گشت رهبر</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>بگفت حاشا که من ندانم شهنشهی را که داد تیغش</p></div>
<div class="m2"><p>درین سواحل نجات ما را ز دام افعی ز کام اژدر</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>ز اقتضای شقاوت ما زمان چندی ازین مقدم</p></div>
<div class="m2"><p>درین حوالی گرفت مسکن عظیم ماری مهیب منکر</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>همیشه کردی چو گردبادی کنار دریا بکام سیری</p></div>
<div class="m2"><p>بقدر صیدی ز ما ربودی غذاش بودی مقرر</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>ز غصه او که بود مهلک بر آسمان شد تضرع ما</p></div>
<div class="m2"><p>شگفت ناگه گل تمنا ز غیب شاهی نمود بنگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>بدست تیغی چو برق رخشان بزیر رخشی چو رعد غران</p></div>
<div class="m2"><p>بگاه جولان ز هیبت او دل هزبران طپیده در بر</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>فشاند آبی بر آتش ما کشید تیغی بقصد افعی</p></div>
<div class="m2"><p>رسید افعی ز برق تیغش بدانچه خس را رسید ز آزر</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>بیک اشارت دو نیم کردش تبارک الله چه قدرتست این</p></div>
<div class="m2"><p>که می تواند بیک اشارت جماعتی را رهاند از شر</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>چو فیض او شد مشاهد ما زدیم بوسه بخاک پایش</p></div>
<div class="m2"><p>شدیم سایل که از کجایی بگفت هستم ز نسل حیدر</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>نقیب هفتم شه خراسان امام عالم رضای کاظم</p></div>
<div class="m2"><p>که اهل دل را ز خاک پایم رهیست روشن باب کوثر</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>اشارت او کشید ما را بطوق طاعت سر اطاعت</p></div>
<div class="m2"><p>کرامت او بذکر شایع ولایت ما گرفت یکسر</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>وسیله این شد که گشت ما را بخاک پایش عقیده حاصل</p></div>
<div class="m2"><p>بدین عقیده سزد که باشد مراتب ما ز چرخ برتر</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>جوان مخلص چو این حکایت چو دید یکیک گشود بندش</p></div>
<div class="m2"><p>که سهو کردم محب آن شه به بند محنت کجاست در خور</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>ز بند رشته اسیر آبی ببحر در شد پس از زمانی</p></div>
<div class="m2"><p>بکرد بیرون هزار گوهر بهای هر یک خزانه زر</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>امام باید چنین که یابد ز معجز او مراد هرکس</p></div>
<div class="m2"><p>اسیر بیند نجات دردم فقیر گردد روان توانگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>ایا امامی که بحر و بر را گرفت صیت صلای جودت</p></div>
<div class="m2"><p>تویی که هستی نظام عالم چراغ مسجد رواج منبر</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>دو ماه رویت ز حسن طلعت فکنده نوری بهر دو عالم</p></div>
<div class="m2"><p>چهار حد سرای قدرت شده مسجل بچار دفتر</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>ز بحر علمت زلال رحمت همه زمانی دویده هر سو</p></div>
<div class="m2"><p>ز خوان لطفت نوال نعمت همه جهان را شده مقرر</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>اگر چه هستی بروی چون مه چراغ مشرق ولی بگویم</p></div>
<div class="m2"><p>بهیچ صورت نمی نمایی باهل مغرب رخ منور</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>فلک ز مشرق مثال خور را همیشه آرد ازان بمغرب</p></div>
<div class="m2"><p>که هر که باشد رخ تو بیند دران صحیفه تویی مصور</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>شها فضولی ز روی رغبت سر طواف در تو دارد</p></div>
<div class="m2"><p>چنانکه خواهد درین عزیمت بسان مرغی بر آورد پر</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>امیدوارم خلاف واقع حجاب مانع ز راه خیزد</p></div>
<div class="m2"><p>مراد خاطر ز لطف ایزد به وجه احسن شود میسر</p></div></div>